\documentclass[titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}


\begin{document}

\title{DNS Resolver}
\author{Tomáš Sasák}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Úvod do problematiky}
Zadanie je nasledujúce, implementujte program DNS, ktorý bude zasielať
dotazy na DNS servery a včitatelnej podobe vypisovať prijaté odpovede
od daného DNS servera na štandartný výstup. Zostavenie a analýza DNS paketov
musí byť implementovaná priamo v programe. Stačí považovať iba UDP komunikáciu.

\subsection{DNS}
Domain name systém (DNS), je systém, ktorý ukladá prístup k informácií o názve
stroja a názve domény v istej databáze. Najdôležitejšie je, že poskytuje mechanizmus
získania IP adresy pre každé meno stroja a naopak. DNS poskytuje dôležitú službu, pretože
kým počítače a sieťový hardware pracujú s IP adresami, ľudia si lahšie pamatajú mená
strojov a domém pri ich používaní. DNS tvojrí prostredníka medzi človekom a strojom.

\subsection{DNS packet}
DNS packet sa skladá z nasledujúcich častí
\begin{itemize}
    \item Header (hlavička)
    \item Question (otázka)
    \item Answer (odpoveď)
    \item Authority (autorizovaná odpoveď)
    \item Additional (naviac odpovede)
\end{itemize}

\subsubsection{Header (hlavička)}
Táto časť má velkosť 12B a skladá sa z nasledujúcich častí
\begin{itemize}
    \item \verb|ID| - identifikačné číslo packetu (2B)
    \item \verb|QR| - flag identifikujúci či sa jedná o otázku alebo odpoveď (1b)
    \item \verb|OPCODE| - označuje variantu balíku (4b)
    \item \verb|TC| - flag identifikujúci poškodený balík (1b)
    \item \verb|RD| - flag identifikujúci či je vyžiadaná rekurzia (1b)
    \item \verb|Z| - rezerované miesto (1b)
    \item \verb|RA| - flag identifikujúci či je server dokáže vykonať rekurziu (1b)
    \item \verb|QDCOUNT| - číslo identifikujúce počet otázok (2B)
    \item \verb|ANCOUNT| - číslo identifikujúce počet odpovedí (2B)
    \item \verb|NSCOUNT| - číslo identifikujúce počet autorizovaných odpovedí (2B)
    \item \verb|ARCOUNT| - číslo identifikujúce počet naviac odpovedí (2B)
\end{itemize}
Hlavička ma vždy pevnú veľkosť a je súčasťou každého DNS packetu.

\subsubsection{Question (otázka)}
Táto časť ma premennú velkosť a je súčasťou každého DNS packetu.
Skladá sa z následovných časťí
\begin{itemize}
    \item \verb|NAME| - meno domény, ktorá má byť preložená
    \item \verb|TYPE| - typ záznamu
    \item \verb|CLASS| - trieda komunikácie
\end{itemize}

\paragraph{NAME}
Meno domény alebo IP adresa (pri reverznom DNS vyhľadávaní), ktorá musí byť podla
normy rozdelená podla znaku "." (bodka), na dané štítky (labels). V časti otázka (question),
sa ešte musí pridať pred každý štítok (label) pridať číslo, ktoré označuje kolko znakov
obsahuje daný štítok.

\paragraph{TYPE}
Typ záznamu, ktorých je mnoho. V tomto projekte sú najviac používané
\begin{itemize}
    \item \verb|A| - záznam obsahujúci IPv4 adresu
    \item \verb|AAAA| - záznam obsahujúci IPv6 adresu
    \item \verb|CNAME| - záznam obsahujúci alias danej domény za inú 
    \item \verb|PTR| - ukazateľ (pointer) na alias
    \item \verb|NS| - autorizovaný záznam
\end{itemize}

\paragraph{CLASS}
Trieda komunikácie. v tomto projekte iba
\begin{itemize}
   \item \verb|IN| - komunikácia Internet
\end{itemize}
Tieto časti tvoria jednu DNS otázku (question), samozrejme otázok môže byť viac
a takto by sa časti opakovali.
Poznamenať treba, že ak sa jedná o reverznú otázku, v časti \verb|NAME| je potrené
danú adresu rozdeliť na štítky (labels) a pridať nové štítky ktoré značia že ide o reverznú
otázku. Pri adresách IPv4, je adresa rozdelená podobne ako doména (čiže podla znaku ".") a štítky 
(labels) sú uložené pospiatočky, nakoniec su pridané 2 štítky, \verb|in-addr| a \verb|arpa|, vďaka ktorým,
sa doména reverzne jednoduchšie vyhľadáva. Pri adresách typu IPv6, je adresa prevedená do dlhej podoby a
každý hexadecimálny člen značí 1 štítok (label), nakoniec sú pridané 2 štítky (labels) \verb|ip6| a \verb|arpa|.

\subsubsection{Answer (odpoved)}
Reprezentuje odpoveď DNS serveru.
Táto časť ma premennú velkosť. Je podobná otázke (question).
Skladá sa z následujúcich častí.

\begin{itemize}
    \item \verb|NAME| - identické ako pri otázke (question)
    \item \verb|TYPE| - identické ako pri otázke (question)
    \item \verb|CLASS| - identické ako pri otázke (question)
    \item \verb|TTL| - time-to-live, dĺžka platnosti odpovede (používané pre caching)
    \item \verb|DL| - dĺžka následujúceho záznamu, ktorý následuje (záznamy rovnaké ako pri question)
    \item \verb|dáta| - dáta záznamu
\end{itemize}
Ako v predchádzajúcej časti, tak aj odpovedí (answer) môže byť viac ako 1. 
\paragraph{NAME}
Je dôležité poznamenať, že odpovede od DNS serveru, môžu byť komprimované,
to znamená že namiesto značiek (labels), ktoré sa opakujú, je číselne daný offset
od začiatku paketu kde sa daná značka nachádza po prvý krát. Tento príznak je naznačený tak,
že na mieste prvých dvoch bitov bytu, ktorý označuje dĺžku labelu, sa nachádzajú bity 11.

\subsubsection{Authoritative Answer (autorizovaná odpoveď)}
Reprezentuje odpoveď DNS serveru, ktorý je autorizovaný. Takýto DNS server
obsahuje skutočné záznamy domén a IP adries, z ktorých je odpoveď vytvorená.
Jej časti sú identické ako pri odpovedi (answer). Má premennú velkosť. 

\subsubsection{Additional (naviac odpovede)}
Táto sekcia reprezentuje záznamy, ktoré priamo nemusia byť odpoveďou na otázku (question),
ale môžu mať s odpoveďou niečo spoločné. Formát je rovnaký ako pri odpovedi (answer).

\newpage
\section{Implementácia}
Všetká komunikácia prebieha pomocou protokolu UDP.
Implementácia DNS resolveru sa skladá z nasledujúcich tried
\begin{itemize}
    \item \verb|Arguments|
    \item \verb|DnsSender|
    \item \verb|DnsParser|
\end{itemize}

\subsection{Trieda Arguments}
Trieda obsahuje metódu pre spracovanie vstupných argumentov, a obsahuje premenné
ktoré vlastnia hodnotu argumentu.

Obsahuje následujúce metódy
\begin{itemize}
    \item \verb|parse_arguments| - metóda spracuje argumenty a inicializuje inštanciu triedy
\end{itemize}

A nasledujúce premenné
\begin{itemize}
    \item \verb|recursionDesired| - bool značiaci vyžiadanú rekurziu (parameter -r)
    \item \verb|reverseQuery| - bool značiaci vyžiadanú reverznú otázku
    \item \verb|ipv6| - bool značiaci či je požadovaný záznam AAAA (IPv6 adresa)
    \item \verb|dnsServer| - reťazec, obsahujúci adresu/doménu DNS serveru
    \item \verb|port| - číslo, obsahujúce port na ktorý je DNS paket odoslaný (štandartne 53)
    \item \verb|target| - reťazec, obsahujúci doménu/adresu, ktorá je prekladaná
\end{itemize}
Spracovanie argumentov je implementované pomocou vstavanej funkcie \verb|getopt|.

\subsection{Trieda DnsSender}
Trieda vytvára DNS paket obsahujúci otázku, vytvorí si daný socket, odošle tento packet 
na daný DNS server a príjme odpoveď.

Obsahuje následujúce metódy
\begin{itemize}
   \item \verb|send_query|
   \item \verb|set_dns_socket|
   \item \verb|create_dns_packet|
   \item \verb|split_target|
\end{itemize}

A následujúce premenné
\begin{itemize}
   \item \verb|dnsSocket| - handle pre daný socket z ktoré je paket odoslaný a následne príjimaný 
\end{itemize}

\paragraph{Metóda send\_query}
Metóda ktorá odošle DNS paket na daný server a príjme odpoveď. (Skladá sa z nasledujúcich metód)

\paragraph{Metóda set\_dns\_socket}
Metóda zistí alebo overí IP adresu zadaného DNS serveru (prevencia problému so vajíčkom a sliepkou,
pretože je treba pomocou DNS preložiť doménu DNS serveru na IP adresu), toto je vykonané vstavanou funkciou
\verb|getaddrinfo|, táto funckia naviac vracia správne nastavenia socketu pre komunikáciu s daným 
serverom, pomocou týchto nastavení sa vytvorí socket a nastaví sa. Pre prevenciu nekonečného čakania na odpoveď,
ak by sa serveru niečo stalo alebo by vôbec nekomunikoval je použitá socket funkcia \verb|connect|. Pretože 
protokol UDP je bezstavový a používa best-afford-delivery. Týmto sa dokáže predísť nekonečnému čakaniu na odpoveď.

\paragraph{Metóda create\_dns\_packet}
Metóda vytvorí DNS paket (typu otázka, query) ktorý obsahuje správne nastavenie podľa zadaných parametrov.
Ak je požadovaný reverzný dotaz, je správnosť adresy skontrolovaná a podľa typu (IPv4/IPv6) je rozdelená na dané
štítky a zabudovaná do hlavičky (štítky, tak ako je definované v teórii o štítkoch). Ak je zadaná doména, je rovnako
rozdelená na štítky a zabudovaná, tak ako je popísané v teorií. Ďalšie časti paketu su nastavené podľa zadaného vstupu.

\paragraph{Metóda split\_target}
Metóda je implementácia funkcie \verb|explode()| z jazyku PHP. Podľa zadaného znaku, rozdelí reťazec na vektor
tokenov a tento vektor vráti.

\subsection{Trieda DnsParser}
Trieda spracováva DNS packet odoslaný serverom ako odpoveď. A vypíše jeho obsah na štandartný výstup.

Obsahuje nasledujúce metódy
\begin{itemize}
   \item \verb|parse_dns_response|
   \item \verb|parse_labels|
   \item \verb|parse_answer| 
\end{itemize}

\paragraph{Metóda parse\_dns\_response}
Metóda spracuje celý DNS packet.
Metóda pretypováva packet a postupne sa po ňom posúva pomocou offsetov a volá nasledujúce pomocné funkcie.
Medzi posúvaním po packete, vypisuje obsah packetu.

\paragraph{Metóda parse\_labels}
Metóda ktorá slúži pre spracovanie štítkov (labels) a ich vypísanie na štandartný výstup, metóde je možné
zadefinovať, či je v danej časti povolená komprimácia packetov (to znamená že sa v časti môže nachádzať pointer na 
štítok s daným offestom) metóda spracováva štítky až dokým nenarazí na 0x00 byte, čo znamená koniec štítkov. Ako už z popisu 
vyplýva, metóda taktiež dokáže spracovať komprimované štítky (labels) pomocou offsetov.

\paragraph{Metóda parse\_answer}
Metóda ktorá slúži pre spracovanie posledných 3 častí DNS paketu (answer, autoritative a additional). Pretože 
forma týchto 3 častí je rovnaká. Metóda používa predchádzajúcu metódu \verb|parse_labels| pre spracovanie štítkov (labels).
Metóda podporuje spracovanie DNS záznamov uvedené v teórii (A, AAAA, CNAME, NS a PTR).

\subsection{Hlavičkové súbory}
Implementácia sa skladá z následujúcich hlavičkových súborov
\begin{itemize}
    \item \verb|dns_header|
    \item \verb|dns_question|
    \item \verb|dns_answer|
    \item \verb|record_types|
\end{itemize}

\paragraph{Súbor dns\_header}
Obsahuje reprezentáciu DNS hlavičky (header). Vzhľadom na to, že veľkosť hlavičky (header) je vždy pevná, je možné 
celú časť zapísať do štruktúry a jednoducho si packet pretypovať na danú časť. Obsahuje časti spomenuté v teorií.

\paragraph{Súbor dns\_question}
Obsahuje pevné časti jednej DNS otázky (question), ktoré si kód, keď je treba pretypuje. Obsahuje položky uvedené v teorií.

\paragraph{Súbor dns\_answer}
Obsahuje pevné časti jednej DNS z odpovedí (answer, authoritative a additional). Ako predtým, tak vzhľadom na to že obsahuje iba
pevne dané časti odpovedi, kód si packet pretypováva podla potreby (napr. za záznamom, pred záznamom).

\paragraph{Súbor record\_types}
Obsahuje makrá čísiel záznamov, pre lepšiu čitatelnosť kódu. Taktiež obsahuje makro pre maximálnu veľkosť DNS packetu.

\newpage
\section{Spúšťanie programu}
Prekladanie programu je pomocou Makefile a príkazu \verb|make|.
Spustenie je nasledujúce
\begin{verbatim}
   ./dns [-r] [-x] [-6] -s server [-p port] adresa 
   -r - požadovaná rekurzia
   -x - reverzný dotaz
   -6 - dotaz s záznamom AAAA (IPv6)
   -s - doména/adresa DNS severu na ktorý je DNS paket odoslaný 
   -p - port na ktorý je DNS paket odoslaný
\end{verbatim}
\subsection{Príklad spustenia}
\begin{verbatim}
    $ ./dns -s kazi.fit.vutbr.cz www.google.com -r -p 53
    Header section:
    Type: Answer, Opcode: QUERY, Authorative answer: No, Trucanted: No, 
    Recursion desired: Yes, Recursion avaiable: Yes, Reply code: 0 
    Question section(1)
    www.google.com, A, IN 
    Answer section(1) 
    www.google.com, A, IN, TTL: 300, 172.217.23.228
    Authority section(0) 
    Additional section(0) 

    $ ./dns -s kazi.fit.vutbr.cz 172.217.23.228 -r -x
    Header section:
    Type: Answer, Opcode: QUERY, Authorative answer: No, Trucanted: No, 
    Recursion desired: Yes, Recursion avaiable: Yes, Reply code: 0 
    Question section(1)
    228.23.217.172.in-addr.arpa, PTR, IN 
    Answer section(2) 
    228.23.217.172.in-addr.arpa, PTR, IN, TTL: 85558, prg03s06-in-f228.1e100.net
    228.23.217.172.in-addr.arpa, PTR, IN, TTL: 85558, prg03s06-in-f4.1e100.net
    Authority section(0) 
    Additional section(0) 

    $ ./dns -s 147.229.190.143 kazi.fit.vutbr.cz
    Header section:
    Type: Answer, Opcode: QUERY, Authorative answer: No, Trucanted: No,
    Recursion desired: No, Recursion avaiable: Yes, Reply code: 0 
    Question section(1)
    kazi.fit.vutbr.cz, A, IN 
    Answer section(1) 
    kazi.fit.vutbr.cz, A, IN, TTL: 4649, 147.229.8.12
    Authority section(4) 
    fit.vutbr.cz, NS, IN, TTL: 3121, guta.fit.vutbr.cz
    fit.vutbr.cz, NS, IN, TTL: 3121, rhino.cis.vutbr.cz
    fit.vutbr.cz, NS, IN, TTL: 3121, gate.feec.vutbr.cz
    fit.vutbr.cz, NS, IN, TTL: 3121, kazi.fit.vutbr.cz
    Additional section(6) 
    gate.feec.vutbr.cz, A, IN, TTL: 4802, 147.229.71.10
    gate.feec.vutbr.cz, AAAA, IN, TTL: 11102, 2001:67c:1220:9847::93e5:470a
    guta.fit.vutbr.cz, A, IN, TTL: 316, 147.229.9.11
    guta.fit.vutbr.cz, AAAA, IN, TTL: 316, 2001:67c:1220:809::93e5:90b
    rhino.cis.vutbr.cz, A, IN, TTL: 3196, 147.229.3.10
    rhino.cis.vutbr.cz, AAAA, IN, TTL: 3196, 2001:67c:1220:e000::93e5:30a
\end{verbatim}


\newpage
\begin{thebibliography}{999}
\bibitem{RFC1035}
    RFC 1035 - DOMAIN NAMES - IMPLEMENTATION AND SPECIFICATION
    \url{https://www.ietf.org/rfc/rfc1035}
\bibitem{RFC2929}
    RFC 2929 - Domain Name System (DNS) IANA Considerations
    \url{https://tools.ietf.org/html/rfc2929}
\bibitem{RFC3425}
    RFC 3425 - Obsoleting IQUERY
    \url{https://tools.ietf.org/html/rfc3425}
\bibitem{RFC8501}
    RFC 8501 - Reverse DNS in IPv6 for Internet Service Providers
    \url{https://tools.ietf.org/html/rfc8501}
\bibitem{DNS - Wikipedia}
    Domain name system - Wikipedia
    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Domain_Name_System}
\end{thebibliography}

\end{document}
